%@P:exocorcp
%@Dif:3
\begin{myenumerate}
\item\`A l'aller, sur une route nationale, un automobiliste a parcouru
  190~km. Son trajet a duré deux heures et trente minutes. Calcule sa
  vitesse moyenne en km.h$^{-1}$ sur le trajet aller.
\item Au retour, il a emprunté l'autoroute et il a mis 45 minutes de
  moins. Quelle est sa vitesse moyenne sur le trajet retour ?
\item Quelle est sa vitesse moyenne sur l'ensemble du trajet ?
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item $v_{\mbox{aller}}=\dfrac{190}{2,5}=76$~km.h$^{-1}$.
  \item Il a donc mis 1 heure et 45 minutes :
    $v_{\mbox{retour}}=\dfrac{190}{1,75}\approx108,6$~km.h$^{-1}$.
  \item Il a donc parcouru $2\times190=380$~km en 4~h~15~min. Donc
    $v_{\mbox{aller-retour}}=\dfrac{380}{4,25}\approx89,4$~km.h$^{-1}$.
\end{myenumerate}